有冇聽Jazz既巴打絲打/介紹Jazz

交流下呢，身邊冇朋友聽Jazz

Jazz 係一個Period, 係一個類型, Improvise, 其實Jazz係既定義, 就好似音樂咁, 好難定義。 一個Jazz Pianist, Bill Evans講過Jazz其實係一個過程,一個創作緊音樂既過程。
Jazz慢慢由Blues,Bebop,New Orleans,Swing,Big Band(唔係果個BigBang), 到Post-bop, fusion等等, 每個Period所用既Harmonies, time feels都可能會唔同。

但係到最後，最重要既離唔開improvise，唔洗去理古典音樂樂理學家所定落既Rules， 一個自由度高，豐富既世界，可以比人即時創作既一種音樂，而每一次聽同一個人／唔同既人去演奏，都會唔同。

第一隻想介紹既Album係Trumpeter Miles Davis既Kind of Blues

呢隻特別之處就係有幾位樂手, John Coltrane (Saxophonist), Cannonball Adderley (Saxophonist), Bill Evans (Pianist), Paul Chambers (Bassist), Jimmy Cobb (Drummer), Wynton Kelly (Pianist,得Freddie Freeloader有佢份) 如果你就咁search上面既樂手，佢哋既歷史都唔少野。 但係講返隻碟先。

呢隻碟大多數算係Post-Bop，Miles Davis，即係Miles Davis個套戲既主角。Miles Davis一直都好想創新，整新既音樂，覺得音樂要向前行。所以係So What呢首野入面，唔計Approach Chord，只係得2個Chord，D-7同Eb-7,但係佢叫Bill Evans玩Quartal Chords，由3度組成既Chord，變4度組成，令到個聲音好似係個天空到個，就咁浮住，冇目的地，而So What Chord就係咁出現，係Quartal Chord Voicing既inversion。

佢地行得通既原因係Modal Music，而唔係平時聽到有強調Chord Progression既Tonal Music。而Modal Jazz一字都咁樣出現，前期仲有Miles Davis另一隻Album "Milestone" 。可以係呢碟入面學到點樣用一個Chord就improvise到。

Youtube:
Spotify:
Apple Music:
Joox: Sor,唔用大陸野

有人睇先算喇....先再介紹

鼓佬留名想聽下jazz

學野

LM

我睇音樂台d Jazz post都死得好快下 如無意外，有人睇既話我會keep住update

勁
留名學野

想學野

ravel聽jazz

如果我同你講，Ravel 既Piano Concerto同Violin Sonata都係比Jazz影響你又信唔信

信既 詳細有啲咩元素係jazz?

Piano Concerto in G
係First Movement，佢用左粒Blues Note去寫Motif，有d位既Harmony 同 Rhythm 有George Gershwin 既元素係到。詳細可以睇下呢一篇野: ，作者寫得好詳細，我冇咁多心機

訓先

lm

正呀

我之前淨係聽得出似藍調 冇留意到好多

Miles davis

正啊 留名
成日想係香港搵live jazz

聽人講以前
香港有好多Jazz bar
全部都幾高質下
唔知依家仲有冇

自己都幾鐘意Jazz
但冇好有系統咁去聽
最鐘意個隻碟
係Jazz at the pawn shop 第二隻
鐘意jazz 既可以試下

不如介紹吓chick corea，仲有improvise有咩concept

留名學野

btw，組成quartal chords d 音通常都係diatonic

留名

lm

聽得最多嘅音樂表演就係jazz world live series

正post lm

留名學嘢，樓主加油

支持

留名學習

留名學野

有無啲無咁重trumpet嘅jazz介紹 有時唔係太鐘意trumpet啲聲

Btw terri lyne carrington好正

留名學野
平時都係係Spotify 尻聽

支持樓主！高質post

樓主介紹經典嘅同時可唔可以講下現代jazz band
淨係聽開badbadnotgood

留名學野
香港有無jazz bar 推介？

結他佬lm

估唔到有咁多人 但係我可能會一星期先update一兩篇野，因為要工作同練琴

咁多位巴打既問題我盡可能解答到既都會答(但明明呢個Jazz介紹post )，但係我只係個學生仔，可能有d野會錯，請見諒，不過想學Jazz既我都係suggest你地搵個私人老師教會比較好，因為私人老師會知道你哋需要d咩野，Share埋呢篇先，之前打落。

btw 好似冇乜人討論過Musical, Musical Theatre, 其實係Jazz develop緊既時期亦係Broadway Musical發展既時期，亦係電影業發展既時期(因為電影開始有sound track，但係有趣既係，以前未有聲帶既電影，有budget既公司會請樂團現場表演，又或者係用一部叫Theater organ既樂器由一個既Organ手去演奏所有Organ有既樂器)，好多作曲家係呢個時期亦都創作左唔少既Jazz Standard，例如Cole Porter，出名既有 ”Night And Day” 同 ”Anything Goes” 等等。突然醒起，有個作曲家，不得不提，我會以神黎形容佢，佢就係...偉大既George Gershwin，掌聲唔該，佢既代表作有Piano Concerto “Rhapsody in Blue”(千秋師兄片尾曲)，但當然佢仲有好多其他作品，例如 “They Can’t Take That Away From Me”，仲有其他....唔係，仲有好多，因為佢作曲實在太多，成為左歷史以來，最有錢既作曲家。

所以今次就介紹呢三隻碟，三個唔同既Pianists，唔同既編曲，可以欣賞唔同既編曲方法

Art Tatum - Piano Starts Here
Youtube:
Spotify:
Apple Music:

Art Tatum 既 Tea for two 編曲，Pianist Wuju Wang都有玩過

Bill Charlap - Plays George Gershwin
Youtube: Youtube唔齊得兩首

Spotify:
Apple Music:

Oscar Peterson - The Gershwin Songbooks
Youtube:
Spotify:
Apple Music:

Quartal Chord Voicing 其實係被認為 Modal Voicing既一種，佢地多數會跟住佢地既Mode而行，例如樓上首So What, 佢地會行Dorian Mode。Quartal Chord Comping，鋼琴手McCoy Tyner成日用。

巴打.......Jazz同Music都係個大海 好難一言兩語講得曬點Improvise
但係以我觀察Improvise既人大致分為三種。
Improvise到既人其實多數都會聽好多好多好多既野，直至腦入面會聽到自己既Melody同哼到出黎
第一種係想彈咩就彈咩 (要聽大量同練大量)
第二種係會用一個叫Chord-Scale System既野用Scale對返每一個Chord (要聽大量同練大量)
第三種係....背licks 呢個唔多講 (要聽大量同練大量)

Trumpet係Jazz入面係屬於最高音既樂器，所以都佔左個幾重要既位置
但係如果冇Trumpet既Jazz我多數都係聽Piano Trio多, Kenny Barron Trio隻Book of Intuition係幾期聽得幾多既Album

如果係現代Jazz x experimental既編曲方式我最近都係聽過GoGo Penguin, Snarky Puppy, Robert Glasper同Mammal Hands，鐘意舊野多Sor

樓主學琴學到咩程度？?

我只係一個準備考8級鋼琴既small potato

未考8級仲識得多過我

正野 support

邊到都見到球皇

巴打既jazz知識好勁，鑽到好深入

小弟都係jazz愛好者

強帖留名。

剛在日本入了隻「kind of blue」極舊版Mono。

師兄係邊學到咁多jazz野。。鳩聽左jazz成十年

純粹愛聽但無認真去研究過

我都想知
好想彈下jazz嘢

聽就聽得過 真係想試下玩

Lm

當你好鐘意一樣野就會放好多時間去睇
我好多野都係睇書同埋youtube大學學返黎
書既話，The Jazz Piano Book by Mark Levine係本好all-around既書
Youtube既話
呢個Channel唔錯但係佢係講返上面本書有既內容。

其實去學Jazz,或者問一d人點玩Jazz,都係會話聽多d,所以我都會同你哋講，聽多d

咁都見到siuma

竟然唔講埋Chet Baker
長期loop佢d歌

巴打點睇stan getz

遲下講喇，太灰
我好鐘意Chet Baker in Tokyo版本既almost blue

我知呢個名係因為佢同Bill Evans出左隻碟同呢隻

講到呢隻碟，又不得不提呢個巴西人，Antônio Carlos Jobim，佢寫過唔少Bossa Nova既曲，例如"The Girl From Ipanema" 同我亦都好鐘意既Wave。

留名學野

Jazz黎講最喜歡Modern Jazz Quartet 嘅Django

仲有jazz samba都係經典bossa nova唱片

題外話，有冇人玩GTA 4好鐘意佢個JNR電台

師兄有咩易入口既 入門jazz推介？

點先叫影入口先 如果係輕快聽落去幾Relax既上面我同個位巴打Share個3隻Boosa Nova都幾好

我有頭兩隻

btw 我都好鐘意jobim,隻getz/gilberto j咗好多次

the 60's

this guy's in love with you

臨訓前介紹多隻比大家
Stacey Kent既Candid Moments既Dreamsville....因為我覺得好好聽

Spotify:
Apple Music:

Pish

唔識音樂唔係太睇得明 但都幫推

有冇巴打聽開
art blakey and the jazz messengers

有呀

Hard Bop其中一隻重要既Album "Moanin'"

見好似幾多人下，出多個Post先，下個Post要等weekend了 唔知下個題材講咩好

之後想講下，我覺得係Jazz入面最正既陣營，就係Big Band(唔係嗰個BigBang)，Big Band係1930 - 1940 年之間流行，亦被叫做Swing Era。佢地最特別之處，就係有十幾兩十幾人組成一隊樂隊連同一個叫做Rhythm Section既野，姐係Piano/Keyboard，Guitar，Bass同Drums。亦被叫做Jazz ensemble之類。

而呢類既Jazz，如果arrangement要有趣既話會十分複雜，Arrange既人會由應唔同樂器既特性而去安排唔同既音域。Big Band就好似Classical入面既Orchestra咁，編曲會有好smooth既voicing leading，但特別在你地見到既咩9, 11, 13 Chord，其實呢d extensions係古典音樂入面會被視為Tensions係要resolve佢地，Jazz入面就可能會用佢地做Melody或者唔resolve都得。 Big Band通常會由Trumpet(s), Alto Saxophone(s), Tenor Saxophone(s), Trombone(s), Baritone Saxophone(s)又或者有Woodwinds，Flute，Clarinet等等組成。而再大隊既會見到有4支Trumpet/Flugelhorn，4支Trombone再加Sax。又或者加埋String Section都可以。而每一個樂手都有重要既角色。有睇過"Whiplash"就會知我講咩。(btw "Whiplash"同"La La Land" 呢兩套戲都係同一個Composer黎叫Justin Hurwitz )

今次介紹既碟係呢隻

Roy Hargrove Big Band - Emergence

Youtube Live:
Spotify:
Apple Music:

Roy Hargrove本身自己係個Trumpeter，出過唔少碟都好正，但今次講Big Band。而呢隻碟既陣營係4 Trumpets/Flugelhorns，3 Trombones，Bass Trombone，2 Alto/flutes，2 Tenor/flute，Baritone/Flute/reeds 再加隊Rhythm Band，係呢到會叫8&5 (Roy Hargrove Conduct同soloist所以我唔計佢)。可能你會見到上面點解會有/之後另一支樂器，呢個係同Orchestra入面差唔多既野，就係同一個樂手可能會演奏另一種樂器，呢個情況十分普遍，但係多數都會演奏返同Family既樂器，第一係位置問題，第二係同family樂器都會用差唔多方式演奏。

另外呢兩隻就介紹大家可能係GTA 4 JNR又或者百x聽過既

Count Basie - April in Paris

Youtube:
Spotify:
Apple Music:

Count Basie自己就係一個Pianist，呢隻Album本身評分就好高，但評分係冇用，學習音樂既一件好事就係可以去學識欣賞音樂或者身邊事物，所以聽下先喇。

之後呢隻太出名，唔知點講，聽左先喇

Duke Ellington - Take the “A” Train

Spotify:
因為我鐘意比較Duke Ellington拍MV彈琴既樣，所以幫你地post埋youtube link
Youtube:

另外加多隻Bouns，唔係Instrumental，但係有女Trumpeter+Vocal同加埋String Section，Ballad野。

Andrea Motis & Joan Chamorro + Orquestra Simfònica del Vallès - Live at Palau de la Música

Spotify:
Bandcamp:
Apple Music:

正既Big Band Album當然唔只咁少喇，留返下次Part 2再講
唔知呢個Post會唔會開到2呢

新手留名學野
利申：淨係識聽Vocal Jazz

in the mood

Glenn Miller都係一個好出名既Bandleader

留名留名
有機會既話可唔可以從樂理上講解下jazz 例如我地成日話一首歌好jazzy 呢度佢落左個jazzy d既chord 究竟係乜野元素令到一個chord甚至一首歌既colour變得有jazz味

樂理上，我唔會話係易既...
但重點既係，首先個Rhythm可能會Swing，Down beat唔係1拍，反而會係d n拍或者第2拍落（Latin會再複雜d）。首先玩Jazz，要Feel the time先，可以試用拍子機，試係Feel係個拍子，in 2，再試下自己數拍子，1,2,3,4，但係個Click喺係2同4拍。

其次，Jazz既Harmonies都好重要， 但老實講，其實同古典音樂好相似，就係Voice Leading，點解用咩9 Chord呀或者Altered Dominant既原因就係想要有Smooth既Voice Leading，仲有有時候會做一樣野叫Reharmonization，用其他Chord去代替本身既Chord，或者係Chord與Chord之間用Passing Chord/Approach Chord，而呢堆野其實都會係8級樂理到教到，所以想深入了解最好搵個好既樂理老師會解釋得好d。而Jazzy既Chord，邊有d咁既野架，你唔會同人講Dominant 9 Chord係Jazz Chord，以前Mozart，Beethoven都會用到。所以要首先明白，佢地都只係叫做Chord。反而最重要既係佢地既Movement，即係Voice Leading，音樂要行先會有趣而唔悶，而Chord Colour事實上就係你見到既Extension，姐係b9呀，#11呀之類，Reval就係用Chord Colour用得好特別既一個作曲家

因為我諗你都係想Recreate呢樣野出黎，但我會話好多時候其實冇固定既公式，唔會話呢個Chord加粒b13就Jazz d喇，反而係睇你想要咩Feeling而去用咩Chord，所以練習好重要，因為你既潛意識會學習呢d既聲，到一個地步你念到咩野隻手就已經知道彈咩。

但其實巴打你係咪話搵首聽上去Jazz Jazz地既歌再分析點解聽起身係Jazz Jazz地，但係呢幾年比較少聽Jazz/Classical以外既音樂，唔知有咩
不過到尾一句，點解會覺解呢堆野Jazz，好主觀，音樂就係抽象

其實係咪堆Chromatic Notes(半音)令你覺得Jazz呢
如果有人想知下Jazz Harmonies/Imrpovise其實我都可以講下入門既，youtube同書大把會講得比我好，不過認最好有大約8度樂理程度先會易明，同睇譜快先會冇咁辛苦

不過老實講我覺得有唔少作曲家都唔知點解咁會Work，一彈黎去聽就發現，噫，屌，又幾好聽，之後d走火入魔既音樂家就去研究點解Work。 所以想Improvise既巴打，不如試下搵條Backing Track，Feel the time，再吹下條Major Scale呀之類感受下。停一停，試下用個腦念條Melody出黎，再玩返出黎。 試下先，又唔會有事。 相反，用樂理成為工具。
事實上Improvise唔係Jazz先開始，早係Common Practice Period已經有喇，只不過冇一個方法記錄落黎(Audio Recorder)，但係亦有堆人用譜記左落黎。Chopin同Liszt呢兩個鋼琴手我相信係好鐘意Improvise

最後介紹多個法國鋼琴手比你地識 Pierre-Yves Plat

創意其實每個人都唔同，呢個就係對音樂既價值。

Low land jazz

有冇啲類似Nora jones

留名學聽好野

有聽 但唔係純jazz 好鐘意嗰種groovy既感覺
jazz funk/smooth jazz/jazztronik/pop jazz/acoustic jazz etc. 不過全部有pop成份

算唔算boogie woogie?

我覺得唔似，因為Boogie Woogie既Bassline同佢都幾唔似同埋Boogie Woogie多數會似Blues多，有好多Blues既元素，例如Blues Note，Blues Scale等等。
但係如果你問我呢類算係咩Jazz，我又唔係幾答到你 你就當係屬於呢個人既類型喇...

其實Jazz係以為既年代都叫Pop

Norah Jones?有呀
Diana Krall, Stacey Kent, Robin Mckelle, Sarah McKenzie都係女Jazz Vocal

gundam thunderbolt 啲歌
其實唔似jazz，但又幾好聽

西樂樂理我唔識，不過平時好鍾意聽Albert Ammons，然後見到你推介呢個琴手，覺得有點似，所以多口問下。啱啱Yuotube見到佢真係有玩boogie

呢條友乜都識架

仲玩埋我男神嘅名曲<Libertango>

Astor Piazzolla ?
前排成日聽Artemis Quartet 呢隻

皮粉 ？
我每日都要聽一次<Cafe 1930>

咩皮粉？
我個陣時係Spotify聽到呢隻碟之後再識到呢個作曲家。Tango之父

其實我聽上面個隻碟聽落去好似韓國戲d配樂咁

皮亞佐拉fans

聽左 Stacey kent最啱我

頂，sor
🍕olla

鐘意Chet Baker
留名學野研究

CWB誠品個廁所由開張到宜家都仲係播緊︰

[Jazz][Korea] Winterplay <Touche Mon Amour>

Summer sun算唔算 好鐘意聽

香港有無jazz bar 聽 個feel好正

好聽咪得囉，理鬼得佢係咪Jazz

Snarky Puppy (feat. Magda Giannikou) - Amour T'es La
我覺得個拍子似既
上面呢首都幾好聽

我知其實都係有唔少，外國人主場多，但係我又未試過去聽

Kind of blues 第一首so what好撚正

全部樂手係錄音之前都唔知要做啲咩

一入到去即刻Jam歌

頭果段聽撚住佢地每個樂手係到試探緊對方

每次聽都射撚左

除左Mile Davids

仲有聽開John Coltrane Bill Evans Dexter Gordon Paul Desmond

好撚多 多到數唔哂

Lm
利申：玩左jazz幾年

我正係識得fringe club

1563有我個朋友定期唱Jazz,有時候可以去支持下;另外50's都有定期既Jazz時段

竟然無人講相對簡單易明既 Bossa nova.

玩jazz 要識jazz chord progression. 要feel 住個chord 泥improvise. 我地d violin jj 就好辛苦

btw 有無人玩jazz violin

bossa nova

前兩頁有講GETZ/GILBERTO同JOBIM

巴西野d拍子好鬼煩
btw,
Kenny Barron, Regina Carter - Freefall
Piano, Violin duet

Bolero算唔算巴西野？

有無d亞洲bossa? 除左小野同Olivia
求介紹

韓撚表示︰

Linus' Blanket
Na Hee Kyung
Ravie Nuage

#bossa nova #小清新

好似係西班牙野

以為你講Ravel既Boléro
我覺得結他既拍子似Bossa Nova

以曲風黎講應該係慢版拉丁舞曲啲frd

Cannonball Adderley fans 學野

上年向京都住既町家播住呢隻 miles davis ost ascenseur pour l'echafaud，隻碟不停咁 loop，到訓都依然聽住氣氛好正。

留名學嘢
本人反而喜愛聽JASS裡面Bossa Nova風格啲歌

輕輕一推

the girl from ipanema

唔知點解我麻麻地bossa nova

覺得太swing 唔似jazz 反而我鍾意cool jazz

smooth jazz呢?

bossa d拍子係even唔係swing的
你覺得swing可能因為個GROVE

Cool Jazz夠Cool

Miles Davis - Birth of the Cool

Youtube:
Spotify:
Apple Music:

因為上面講Cool Jazz

Cool Jazz聽講係Bebop既相反，用比較Relax既Tempo同Classical Music既元素，好似Polyphony(2條或以上Independent既Melodies)等等。為Post-bebop其中一個Product。 呢隻Album就係其中一隻Cool Jazz最重要既Album。West Coast Jazz係Cool Jazz既Sub-genre, 而比起其他，佢地會比較一早Arrange好曬先d野多過全部都Improvise。而Chet Baker係West Coast Jazz既其中一個重要音樂人。

The Dave Brubeck Quartet - Time Out

Spotify:
Apple Music:

呢隻Album我念最出名應該係Take Five，因為佢係5/4(其實係佢係3+2/5 ) 而唔係4/4。同埋係呢隻Album會聽到好多唔常見既拍子(因為Time Out主題)，同轉拍子。

Take five同take ten都好正

巴打你同我一D興趣咁似!
我本身好鍾意Ravel同好鍾意彈佢d歌
其實Impressionism同Modal jazz係想放棄傳統Chord progression呢個概念
兩者都係革新既樂派

我今年我開始接觸Jazz,而我最鍾意既musician就係Miles Davis
感覺上Miles既音色真係好細緻
有你呢個post就好啦 可以聽多D唔同既Jazz!

點解冇人提過Buddy Rich

我都係鐘意音樂渣，不過以前聽就多，而加開始去接觸。 Ravel係我係以前細細個聽過Boléro，不過前幾年開始接觸佢更多既野，Daphnis et Chloé係我最鐘意既Orchestral Piece。鋼琴就La Valse, Miroirs, Piano Concerto in G同埋Pavane pour une infante défunte。 但係我又未深入到去分析曬D Harmonic Structure之類 ，只係好鐘意個Feeling。 之後Jazz最吸引我既地方係你預計唔到佢會點行，好似好多野學咁，同埋Improvise。我會努力介紹架喇 ，同埋再聽多d再介紹 (未聽過既唔敢介紹住)

我都好想彈下Ravel，不過樂曲入面太多野要做，未夠功力 ，再練多下Classical野先

見得閒講多隻碟先

Oscar Peterson - The Composer

Spotify:
Apple Music:

Oscar Peterson本身係個好勁既鋼琴手(遲下再講)，而呢隻Album係入面既9首野就全部都係Oscar Peterson Compose (有人話一個好既Jazz Pianist亦會係一個好既Composer/Arranger)。 第一首係Up-tempo既Big Band野，之後第二首就係一首Ballad with String Section。再之後自己聽

呢隻Album好似幾冷門下，但係我覺得幾特別

支持介紹多d 碟,好想聽多d唔同類型

其實jazz同blues點分

其實Jazz既發展都係Based on Blues。Blues最基本係12 Bar Blues，由3個Dominant Chord組成，I7,IV7,V7,而當然，當中有好多變化，例如會加插一D Passing Chord同Approach Chord落去令佢再特別d，但係點變，都離唔開上面12 Bar Blues既結構。 而Melody上會有3粒叫Blues Notes既野(b3, #4, b7)。

而Jazz既Chord Progression係Based on 5度既Chord，例如ii7-V7-I6, iii-vi-ii-V，當然仲有好多唔同既野。但對比Jazz同Blues，我會話Jazz既自由程度比Blues更加大，同複雜好多。

以上都係最"Classic"既例子，好多野會有唔同變化

講多樣野，其實你會Feel到會係Blues定Jazz 當你聽得多。而音樂其中一樣好強調既野就係Feeling。

🤦‍♂️

wynton marsalis 好似係少數jazz 同 classic 都咁勁

留名等睇西班牙掃描

的確有唔少樂手係由Classical轉玩Jazz，因為Classical既音樂對樂手黎講係一種音樂/樂器上既訓練。佢亦都係一個好好既老師同Band Leader。

Spotify:

Spotify:

另一隻重要既Cool Jazz Album，同Gil Evans合作 。Cool Jazz亦開始加埋一堆Classical樂器去玩，而呢隻Album就有埋French Horns, Woodwinds等樂器

Chet Baker (1929 - 1988), Trumpeter, Vocalist. 為West Coast Jazz其中重要音樂人，因為唱歌既方試同Trumpet既Tone而出名，坐過唔少監，更曾經比人打到面變曬型，要重新再學過點吹Trumpet，更因為毒品，而去賣自己既樂器甚至破壞左成個Career，試過去戒毒，但最後都失敗。而係一個有Race Discrimination既社會下，Chet Baker因為經常被人吹捧，尤其是佢係Downbeat Magazine連續兩年被投票為最佳Trumpeter，令Miles Davis等其他Trumpters都唔滿意，而Chet Baker覺得自己比Miles Davis玩得唔夠好向Miles Davis道歉。另外有唔少樂手例如Herbie Hancock都覺得佢既狀態極之唔穩定，有時好好，有時好差。而佢老豆本身係樂手但患上Depression而冇繼續音樂事業，仲因爲覺得Chet Baker唱歌似女仔而感到個家族羞恥。Chet Baker坐完監之後，比人打到牙都冇曬(Winds樂手既Embouchure就好似鋼琴手對手咁)，但係佢好努力咁係受傷之後練返吹Trumpet因為佢好想返去Birdland(當時係New York，所有最Top既Jazz Musicians都係到表演)。Chet Baker唔係一個好既Trumpeter，尤其是受傷之後既Embouchure改變左，但係就可能因為咁樣佢Trumpet既Tone同埋把聲令佢咁特別。Chet Baker既人生被拍下多套電影，例如《Let’s Get Lost》(1988)，《Born to Be Blue》(2015)等等。

Chet Baker - Chet Baker Sings

Spotify:
Apple Music:

"Chet Baker Sings” 係1954年發行，當中”My Funny Valentine” 係Chet Baker自己最鐘意既歌，有人話呢首歌同Chet Baker好襯，亦成為Chet Baker最出名既歌之一，而早係”My Funny Valentine”喺係1952年Chet Baker加入左Gerry Mulligan Quartet既時候玩過Instrumental(Spotify: )，而入面既Baker既Solo同Mulligan既Saxophone用左Conterpoint(你會聽到有兩條好獨立既Melody)。

Chet Baker - Chet Baker in Tokyo

Spotify: 竟然冇....
Apple Music:
Youtube:

呢隻係Chet Baker最後既一隻Live Recording，”Almost Blue”係我對Chet Baker印象最深刻既一首歌，比起”My Funny Valentine”我覺得呢首更配佢。Chet Baker既Trumpet Tone同佢既聲線，係呢一首歌，描述左唔少野。

近幾年都幾多戲講Jazz同音樂, 《Miles Ahead》講Miles Davis, 《Born to Be Blue》講Chet Baker，《Whiplash》。Musical Film又有《La La Land》，又有《Frozen》(其實Disney既Music都唔少野)。

Ray Charles算唔算

PMJ算唔算？有無同好？

未睇過，搵日睇下先
好鐘意呢類既戲

個鋼琴手又係好癲

hit the road jack

仲有套舊少少《Walk the line》講Johnny Cash，係以前既明珠台睇

以前好鐘意John Mayer，聽佢Cover I Don't Need No Doctor

當年Jamie Foxx封影帝 套《Ray》都不錯, 打發時間可以一戰

就係呢套 Ray Charles

Support

patrician

其實音樂冇分Class，分Class係你自己問題你自既自專心低要踏低人抬高自己，如果真係咁你冇資格做任何野。

Blues，早在後19世紀尾流行，特色係Improvisation，Call-and-resposone (Antiphon)，Blues note同Chord Progression (12-bar blues)。 而Blues既Chord Progression太特別，好難用西方音樂樂理去解釋(It just works)，因為Chord Progression 由I7 - IV7 - V7, 3個Dominant Chord組成，而多數會用Blues Scale去Improvise。 呢一個Chord Progression亦為Jazz同Pop建立左一個基礎，12-bar Blues基本上就係咁。

Key of C
|C7|C7|C7|C7|
|F7|F7|C7|C7|
|G7|F7|C7|C7|

例子有B.B. King - Sweet Sixteen

但之後既發展就出現左好多唔同既Variations

好似Miles Davis既Blues by five咁

Miles Davis Quintet - Cookin’ With The Miles Davis Quintet

Spotify:
Apple Music:

又例如John Coltrane - Giant Step入面Mr. P.C.既Minor Blues

John Coltrane - Giant Step

Spotify:
Apple Music:

當然，呢隻Album唔只Blues咁少野，Giant Step呢一首野既Change(姐係d Chord點走)叫做Coltrane’s Change，而Modal Jazz佢地唔同Tonal Music既分別其一就係佢地唔會有好明顯聽到既Key，姐係會有Pre-Dominant，Dominant之後你一定會聽到既Tonic Chord，但係Modal Music會有Key Centre，而且仲可能會不斷轉。要深入講就十分之複雜，所以我只會講係Giant Step入面有3個Keys不斷咁重複。仲有Countdown都係。

又或者12個bar變做24bar既Blues Waltz

Miles Davis - Kind of Blue - All Blues

呢隻係第一個Post 己經講左所以唔多講喇

又或者更多唔同既Substitution，好似Locomotion咁

John Coltrane - Blue Train

Spotify:
Apple Music:

而呢隻Album 都有用到Coltrane’s Change

12-bar Blues係音樂上為其中最重要既Chord Progression之一，可能你而加去聽下一d Rock/Pop既歌都可能有有用到呢個Progression。 而聽Chord Change既最重要係Bass，鋼琴可以唔彈Root，但係唔可以冇Bass，因為成個Chord就會唔同曬(Chord Function)，所以其實低音樂器係Ensemble入面係十分十分重要。

巴打好有心機
留名學嘢
一直好想接觸下jazz但無從入手 好彩睇到依個post

架仔jazz都木撚正

有無人聽過呢隻 覺得好正但唔識講

唔想打字，過幾日有心情再打多篇 , Share 幾隻碟算

Mulgrew Miller - The Sequel

Eric Dolphy - 'Out To Lunch!'

Bobby Hutchinson - Components

主題係Vibraphone Jazz

講下呢個俄羅斯作曲家先，Nikolai Kapustin，唔知你有冇聽過。呢一個人係一個鋼琴手，係一個古典音樂Structures入面。將Classical同Jazz熔埋一齊。佢形容自己唔係Jazz Musican但係一個Composer，佢講過話對Improvise冇興趣，所以呢係佢既音樂，差唔多全部都係係樂譜上寫落左先，佢話咁仲好聽。咁到冇Improvise既Jazz音樂係點就自己聽下喇。佢既作品有8 Concert Etudes Op.40, 24 Preludes and Fugues Op.82, Sonatina Op.100等等。

Kapustin: 8 Concert Etudes - 24 Preludes

Kapustin Plays Kapustin - A Jazz Portrait

介紹埋gershwin

jazz bass撚留名
學緊 好難好痛苦

最重要既Bass手出現了

加油喇

一路有聽幾隻jazz, 係最近先搵多D黎聽
特別鍾意george benson既吉他表演
佢同al jarreau 2006隻碟都好正
特別係al jarreau既breezin'

我鍾意樂器演奏佔多D時間既歌
大家有冇邊D可以推薦?

另外純音樂, 最近開始聽bill evans
第一次聽, 淨鋼琴要靜少少環境先集中到精神欣賞
朝早返工聽trio就好enjoy

發覺自己幾鍾意jazz band加flute
day of wine and roses隻碟入面既autumn leaves就係

卡walking bass 卡左好耐
始終耳仔 反應未夠好

Walking Bass 我覺得捉緊個4拍好重要(係呀，又係拍子呀)，第一拍就要比人聽到係咩Chord所以多數會係Chord-tone之後就用Passing Tone/Escape Tone到下一個Chord，其次就係對Scale同Arpeggios熟唔熟，要練到一見到個Chord就反應到知道有咩音可以用。同埋都係要聽多d。 學音樂始終要浸下先會了解/訓練到某d野

巴打玩左幾耐

指既係咩先，如果彈琴就3年幾左右，不過就係學古典，樂理就自己睇書多(Jazz Piano老師係香港都好似冇幾個同埋冇乜資金 )。(同埋我除左音樂就冇乜興趣，所以好得閒 )

聽音樂就真係由細聽到大

細過聽開咩

細個乜都聽，最細個個陣就C-Pop，之後開始又聽下Pop Rock之後就Metal又聽下Alt-Rock/Indie咁，再之後就Electronic，跟住高中就開始聽John Mayer，再之後就接觸Jazz，之後學埋琴就係咁聽Classical/Movie Score。中間好似仲夾住堆J-Pop 。前排又點下Vaporwave/Hip-Hop/Jazz-Hop之後又返返黎Classical同Jazz

有無跟人學

keith jarrett忠實fans

有

Herbie Hancock Teach Jazz - Masterclass

各位上船喇喂

唔明前面講mode 同 quarto chord 既關係
巴打可唔可以講解下
Mode同7 9 11 13 chord 又有咩關係
係咪理論上任何7chord都可以轉曬做9 11 13

同埋點解m13chord 粒13音係out key

唔好意思太多野問

前面既Mode同Fourth Chords既關係只係過講緊多數既鋼琴手(McCoy Tyner)會定左個Voicing,再跟住個Mode加1度咁上。而佢地會圍繞住個Key Centre去Improvise，以So What為例，D Dorian同Eb Dorian。

至於Mode同Chord有咩關係就係睇佢個Mode有咩Extension(姐係9,11,13)，例如 C Lydian有粒#4, 所以多數會係CMaj7 #11既Chord上面用C Lydian去Improvise。

理論上，9, 11, 13 都係叫Tension而係要Resolve的。 本身要睇有冇必要用到Extension (本身既Melody或者Passing Tone或者其他野)。 當然你亦都可以唔理照用，但要睇佢係Scale入面係咩Function，如果係Dominant Chord入面，其本上咩Tension都可以用(除左11)，因為Dominant Chord係被視為最唔穩定既Chord，亦係最多Colour既Chord，而Improvise呢個Chord係最自由的。但係當你用到可能 #9 b13既Dominant Chord，你就要諗點樣去Resolve呢兩個Tension(當然,你可以繼續Build Up個音樂Feeling Tension)。

m13 Chord既13音如果係Dorian Mode入面，姐係視為ii-13 Chord既話，呢粒13其實係Avoid Note，比較少人用。 係古典音樂入面最基本既Rules係唔可以係唔同聲部入面平衡8度同5度，而係Jazz入面既Rules就係Voicing入面唔可以出現Tritone同b9既關係。C Eb G Bb D F A，以Cm13為例，，Eb同A既關係係Tritone，所以你聽係上黎就會好似怪怪地咁，比較少人用。

再講多樣野就係如果你唔當佢係m13 Chord but instead 6 chord, m6, 佢係可以照用的 Cm6, C Eb G A,姐係Am7b5 既First Inversion。而Avoid Note係指最好唔好係Downbeat出現，出現左要Resolve，但有人直接唔用佢。所以Pentatonic Scale係一個幾好用既工具，因為佢完全冇Avoid Notes係入面

有神快拜 唔該巴打
轉頭睇

留名先

Jazz最撚屈係251

利申：玩jazz玩到好勁

我都唔知講咩好，好攰呢個禮拜。 所以講下我最鐘意既鋼琴手Bill Evans (Sorry因為我彈琴，熟鋼琴野多d)，Bill Evans既Rootless Voicing同Drop 2 Voicing我諗應該係Jazz Musicians對佢最熟既野。(我都唔怕講係咩喇，反正網上面又大把Resources。)

Rootless Voicing即係冇Root既Voicing...............................................................................................................................................

….

…..

..

而Rootless Voicing就會將3個Type 既Chord 加上唔同既Extension(當然唔只3個Chord Type同唔一定呢幾粒Tension，自己試下想點再決定邊粒，好似之前咁講，Voicing Leading就最重要。)最基本以ii7-V7-Imaj7 in C為例。 Dm7 - G7 - CMaj7 ， Rootless會玩 Dm9 - G13 - C6/9 。 Omit Root,
Dm9: F(3) - A(5) - C(6) - E(9),
G13: F(7) - A(9) - B(3) - E(13),
C6/9: E(3) - G(5) - A(6) - D(9)

你就會發現佢地既Movement好細，Dm9去G13只係得C去B，而G13去C6/9亦只係全部Diatonically 落左一度。細既Movement同Classical Music Theory好似。而呢個就係最基本既ii - V - I Rootless Progression，當然，一個Voicing係唔會夠，所以Jazz鋼琴手就會用唔同既Voicing去玩一首野。用Rootless Voicing時多數用左手彈右手Improvise，Bass Player會玩個Root，同時係夾Band個陣手可以左手唔彈Root而彈Chord右手可以玩Fills等等既野(夾Band既人都會理呢堆樂理野架喇...)。而Bass Player或其他人Solo時可以左手彈Root右手彈呢個Rootless Voicing。

而就Drop 2 Voicing好簡單，就係左手/Bass Player玩最高音數落第二粒既音。就係Drop 2 Voicing。當然仲有Lock-Hand Voicing Technique等等，講唔曬。

所以聽下先喇。

Bill Evans Trio - Waltz for Debby

入面既Waltz for Debby就有用到Drop 2 Voicing，亦都係Bill Evans好出名既Composition之一，同時呢隻Album亦係其中最出名之一

Bill Evans & Jim Hall - Undercurrent

Jim Hall (Guitarist)同 Bill Evans既Duo

Bill Evans - Conversation With Myself

呢隻特別，因為係Bill Evans自己錄好一條Track，再係呢條Track上面再錄多次(Overdubbing)，之後再錄多次，最後你會聽到3部鋼琴(左，中，右)。同埋錄音既個一部鋼琴係Glenn Gould的。

其實仲有好多隻，例如《Time Remembered》，《Moon Beams》，《Portrait In Jazz》，《You Must Believe in Spring》，《The Solo Sessions》等等，不過我懶，所以整3隻算

其實我係咪應該講最易既Voicing先
記住練野要練曬12個Keys

樓上個Dm9 Voicing 係 3 - 5 - 7 - 9先岩，打錯野

Hello, hello ~ llo ~ o
Is there anybody in there?
Just nod if you can hear me.
Is there anyone home?

唔識jazz
但想試下聽
Lm

幫推

講到Bebop既時期又點少得呢首Donna Lee，而最出名既版本就一定係Charlie Parker既版本，但係其實去Compose呢首作曲既人好似係Miles Davis。有人話如果彈曬12個Keys既Donna Lee就會識Bebop。 事實上，Donna Lee係一首十分之快既Composition，而Chord Change亦係十分複雜，所以其本上Charlie Parker既Omnibook係一本學Bebop十分之好既書。 而練既分式就係會分每一個Phrasing去練。

Lee Konitz - Lee Konitz with Warne Marsh

Charlie Parker - Bird

Eldar Djangirov - Three Stories

係Omnibook學phrasing會係一個好方法？
咁跟realbook學chord changes又點呢？
因為我見學jazz好似靠耳全執 又多數唔建議睇書學咁
樓主點睇

當然，可以靠仔去執就最好，一黎可以練Arual，二黎幫你認音/手指記憶(估到你下一粒想要既音係邊個位)。而多數Imrpovise，我會用個腦諗下我想條Improvise Line點，之後會哼出黎，再放去樂器到。 我覺得睇/練Transcription/Omnibook可以令自己對某一個既樂手Imrpovise方式/睇到佢對某個Chord Change Imrpovise既方法。 同埋直情偷埋人地既Licks用都得。 我又唔覺得用書會唔好既...最緊要用既方式要正確咁囉.... Realbook就係執個陣有位卡住既時候就用黎睇睇咁囉，反正又唔係100%岩曬既。

學到野

留名

樓主繼續

最近好中意聽呢首，日本仔野

唔係想鬧戰，但係其實我覺得人地日本/韓國既音樂多元化好多，人地接受能力高好多，所以有好多特別既創新，香港就好似只係接受到好小範圍既音樂。好似又話聽Classical/Jazz既人扮曬野咁，但係老實講，冇Classical/Jazz/Blues亦唔會有今日既Pop。香港既音樂只係贏係Marketing。同埋有電腦既存在，有個外國人唔洗識樂理都整到音樂仲要好出名(老鼠頭)，所以我覺得音樂而加就好似開始收緊皮。

呢d音樂要保留住呀....如果唔係就會比4個Chords既野收音樂皮

想搵個jazz guitar 老師 有冇介紹😯

睇下有冇巴打入黎
不過其實Jazz可以話樂理野多，d野多數一樣，不過唔同既可能你會學Chord Voicing, Guitar上面點做Voice Leading多。 背Licks就......如果跟老師係叫背Licks就算喇巴打，除非個條Licks係有技考/其他野可以學，如果唔係不如自己買書睇跟住彈仲好。

樓豬有無聽bebop野
max roach,charlie christian,T.monk

有聽Thelonious Monk呀，佢既Voicing都係其中一個值得研究既野。
不過都係個句，我聽Piano多。Oscar Peterson，Bud Powell同上面既 Charlie Parker仲有Barry Harris。 搵日可以聽下你介紹兩位

Herbie Hancock - Maiden Voyage

McCoy Tyner - The Real McCoy

近排好忙

廢brass撚留名
Ravel正野，Pavane聽開orch版 之前狂loop Piano concerto in G 2nd mvt

我都有玩過Brass啵巴打
Second Movement正呀

其實學Jazz Piano之前，我發現學好古典係十分十分重要

巴打有冇聽hiromi?

有聽過下，佢好似好鐘意將Common Practice時代既作曲家再抽個底Improvise

呢個版本好想要CD Version

佢首voice真係好正

仲留名 我懶左好多，冇乜恆心keep住打落去，打每一句野都搵Source搵到傻

再儲下料睇下遲下有冇心機打落去

所以聽完佢就發現，有個好穩定既古典音樂底係到，再去學Jazz就唔會卡住係到。

有冇人去開visage

其實我都試下落Bar聽下Live, 但係又唔熟又唔知價錢

以前去開visage 不過依加好多人……
另外仲有peel fresco
藝穗會有時都有jazz表演

巴打係咪想組團去

有團我屌

巴打點睇vocal jazz?
點睇norah jones?

!

Peel Fresco 其實係未日日有？有時想放工去睇下又驚白撞

FB page有定期update，基本上每晚都有，隨左星期一二係open mic

lm 幫樓主推埋post

係咪有組團睇jazz live?
我岩岩接觸學緊好多唔識。
希望有人交流下

Peel Fresco 都要睇下果日玩乜
有時玩下country rock blue未必啱大家想聽jazz

pish

我都好鍾意聽Jazz，開始接觸左都7,8年。不過冇樓主樂理咁勁，主要都系係youtube碌下歌。
口味同樓主好似，又係鍾意聽ｄ舊野多; Bill Evans 可以話係我聽得/loop得最多既musician,佢啲作品真係越聽越有味。
所以希望樓主見到可以出番來繼續分享，可以既話大家仲可以交流下，知音難救。

p.s. 又係冇 fd 可以交流Jazz (其實本身少fd ); 特登開acc覆post; 有人有興趣可以分享下d 我鍾意既作品。

分享下喇
其實有人天生有sense唔洗學樂理都improvise到 ,不過唔係我咁解

你好樓主，終於上水啦
Improvise 我都未識，亦無咩樂理/樂器底，不過我都知有以前有jazz musician係連譜都唔識睇。
自己叫做識睇下譜，細個吹過幾年clarinet，不過果陣無心機學。早一兩年叫做自學下鋼琴，以家要番工都放低左－排，有得聽已經滿足。.

講番正題，介紹多幾輯樓主冇提過既Bill evans album啦:

"Exploration" 算係Bill 出名既album之一，入面既bass 都彈得好正，可惜英年早逝。有興趣可以google下佢同Bill既關係。第一首Israel 個Intro 我自已好深刻。

"A simple matter of conviction" 呢輯可能冷門啲，又係好鍾意個intro。

"I will say goodbye" 比較後期嘅作品，冇記錯係彈人地啲歌為主，重新演繹又另一番味度。

分享住咁多先,聽日有時間可以簡單分享下Joe Henderson, Charles Mingus。有其他我又識都得嫁，唔好凈得我講嘛

我係諗住係大家都一齊share野架

留名學野

有無人聽Miguel Zenon?

巴打可以介紹下呀

巴打，有無啲女聲嘅jazz可以介紹下啊

vocal jazz 不得不提Ella Fitzgerald, 經典中既經典。

"All the thing you are"

"Round midnight"

"Blue skies"

都好出名既Sarah Vaughan

Billie Holiday (有玩過fallout －定識 )

"Easy living"

"I am a fool to want you"

近代啲既Diana Krall(應該算易入囗啦掛 )

小品d既"日常"動畫主題曲 vocal jazz version

Bass佬 表示聽 Stanley Clarke, Victor Wooten, Marcus Miller

victor wooten好多時都係techni 野多
講feel都係marcus miller正

之前有討論過。如果現代少少既有Diana Krall, Stacey Kent, Robin Mckelle, Sarah McKenzie

原來有個咁好ge Post, 留名支持..